[法律台][學術研究]特務警察？解放軍？

睇睇吓《公安條例》睇到啲咁嘅嘢：

第VIII部
特務警察
(格式變更——2017年第1號編輯修訂紀錄)

40.行政長官授權他人委任特務警察的權力
行政長官可隨時藉命令授權警務處處長，以書面方式委任任何願意擔任特務警察的人為特務警察，任期由行政長官在該命令中指明。
(由1970年第31號第25條修訂；由1999年第13號第3條修訂)

41.特務警察的權力

(1)獲委為特務警察的人，在以該身分行事時所具備的職責、權力、保障及豁免權，均與本條例或任何其他法律所委予或授予警務人員的職責、權力、保障及豁免權相同。
(2)特務警察須遵從警務處處長向其作出的所有命令。
(3)本條的規定並不使特務警察有權獲得任何薪酬、退休金或其他報酬。

42.特務警察拒絕服從命令

任何特務警察，如無合理辯解而忽略或拒絕服從根據第41(2)條向其發出的有關執行其職責的命令，即屬犯罪，一經循簡易程序定罪，可處第1級罰款及監禁2個月。
(編輯修訂——2013年第1號編輯修訂紀錄)

仲有關於解放軍：

50.若干輔助服務隊隊員及中國人民解放軍人員的權力
(由2012年第2號第3條修訂)

(1)在不損害本條例或任何其他法律的條文的原則下，香港輔助警察隊的隊員在輔警隊或該隊員所屬的部分輔警隊或該隊員根據《香港輔助警隊條例》(第233章)第16(1)或(2)條被動員時，在當值期間和在往返值班途中所具備的職責、權力、保障及豁免權，均與本條例或任何其他法律委予或授予同等職級的警務人員的職責、權力、保障及豁免權相同。 (由1969年第29號第2條修訂；由1997年第362號法律公告修訂；由1999年第76號第3條修訂)

(2)(a)政府飛行服務隊人員在根據《政府飛行服務隊條例》(第322章)被動員時，其所具有的逮捕權，與《警隊條例》(第232章)第50條授予警務人員的逮捕權相同，並且可為該目的而使用所需的武力。 (由1992年第54號第19條修訂；由1997年第20號第25條修訂)

(b)每當行政長官如此作出指示，政府飛行服務隊人員在根據《政府飛行服務隊條例》(第322章)被動員時，其所具備的權力、保障及豁免權，與本條例或任何其他法律委予或授予同等職級的警務人員的權力、保障及豁免權相同。 (由1970年第98號附表代替。由1992年第54號第19條修訂；由1997年第20號第25條修訂；由1999年第13號第3條修訂)

(3)在不損害本條例或任何其他法律的條文的原則下，中國人民解放軍任何人員在根據在《1997年全國性法律公布(第2號)》(1997年第386號法律公告)附表2中的《中華人民共和國香港特別行政區駐軍法》第十四條行事時所具備的權力、保障及豁免權，均與本條例或其他法律委予或授予警務人員的權力、保障及豁免權相同。

(4)在不損害本條例或任何其他法律的條文的原則下，中國人民解放軍少尉級或以上的任何人員在根據在《1997年全國性法律公布(第2號)》(1997年第386號法律公告)附表2中的《中華人民共和國香港特別行政區駐軍法》第十四條行事時，具有第17(2)、(3)及(4)條授予督察級或以上的警務人員的權力。 (由1970年第31號第28條修訂；由1980年第67號第8條修訂)

(5)任何證明書如看來是由政務司司長簽署，並述明中國人民解放軍人員在該證明書所指明的時間正根據在《1997年全國性法律公布(第2號)》(1997年第386號法律公告)附表2中的《中華人民共和國香港特別行政區駐軍法》第十四條行事，則該證明書在所有法律程序中，並就所有目的而言，即為其所述內容的確證。 (由1997年第362號法律公告修訂)
(由2012年第2號第3條修訂)

50A.妨礙

任何人如妨礙任何下列人士行使或履行本條例所授予的權力或所委予的職責，或行使或履行根據本條例作出的任何命令、指示、規定或告示所授予的權力或所委予的職責 ——

(a)中國人民解放軍任何人員； (由2012年第2號第3條修訂)
(b)政府飛行服務隊任何人員或隊員；或 (由1970年第98號附表代替。由1992年第54號第19條修訂；由1997年第20號第25條修訂)
(c)任何其他人，
即屬犯罪，一經循簡易程序定罪，可處第1級罰款及監禁6個月。
(由1970年第31號第29條增補。編輯修訂——2013年第1號編輯修訂紀錄)

有冇法律界專業解釋吓，係咪即係特首有權隨時任命任何人擁有警察權力？唔需要諮詢、唔需要公佈、唔需要通知？如果係咁，咁假設特首任命咗陳大文為「特務警察」，陳大文係咪可以同警察一樣執法？拘捕市民？市民點樣分？上到法庭又點處理？

越睇越驚……

UP

推

Up